# Неделя 4

## Лекция

Аудио-файл: L04.mp3

Презентация к лекции: L04.pptx

По желанию можете прочесть упомянутые статьи из журнала The Public Interest:  
The vitality of mythical numbers.pdf M. Singer, 1970  
The continued vitality of mythical numbers.pdf P. Reuter, 1984  

## Семинар

Аудио-файл: S04.mp3

Презентация к лекции: S04.pptx

Слушайте аудио, держа презентацию перед глазами.

## Задание на семинар (сохраняется текущее + одно в пункте 1)

Тестовые данные для закрепления навыков:  
test-data-1.csv  
test-data-2.csv  
Убедитесь, что вы можете повторить операции, рассмотренные в ходе семинара.

На всякий случай: кодировка файлов UTF8, разделитель запятая, первая строка - заголовок столбцов.

### 1 - Open Data (2 балла, 2 балла)

(а) Пользуясь порталом открытых данных data.gov.ru, найдите набор простых данных в  
интересующей вас области. Затем визуализируйте данные из него в виде таблицы и  
диаграммы/графика, ориентируясь на принципы, изложенные в лекции.

(б) Пользуясь порталом открытых данных data.gov.ru, найдите набор данных в  
интересующей вас области, которые можно обобщить с помощью сводной таблицы.  
Затем визуализируйте данные из него в виде таблицы и диаграммы/графика, ориентируясь на  
принципы, изложенные в лекции.

**Примечание:** при желании/необходимости вы можете использовать и другие источники  
открытых данных, в т.ч. и зарубежные. Это будет только похвально и полезно.

**Совет:** вы можете использовать любые программы, в которых вам комфортно (Excel, Calc,  
даже RStudio или SPSS или веб-сервисы). Однако имейте в виду, что тип графика "гистограмма"  
в электронных таблицах (Excel и т.п.) не подразумевает проведения нужных вычислений (сколько  
наблюдений приходится на каждый интервал), их нужно делать отдельно (например, функцией FREQUENCY).  
Без этого вместо настоящей гистограммы будет нарисован график, где высота столбцов равна  
заданным числам, только по виду напоминающий настоящую гистограмму.

### 2 - Антикоррупционная экспертиза (4 балла)

Пользуясь сборником статей Антикоррупционная экспертиза.pdf (каталог 03), ответьте на вопросы:

1. Что такое антикоррупционная экспертиза законодательства и чем она отличается от правовой?
2. Какие проблемы наблюдаются в практике антикоррупционной экспертизы?

Ответы (вопросы, комментарии) в письменном виде присылайте по электронной почте (см. презентацию).